
# Trabalho Prático: *Métodos de Busca no Pacman*

![pacman maze](http://ai.berkeley.edu/images/pacman_game.gif)

---
**Notes:**

* Based on Pacman search problems originally from [Berkeley AI CS 188](http://inst.eecs.berkeley.edu/~cs188/).
* Original code has been ported to Python 3.x.

**Importante:**

* O código foi atualizado para funcionar usando Python 3.4 ou superior.

## Introdução

Neste trabalho, o agente Pacman tem que encontrar caminhos no labirinto, tanto para chegar a um destino quanto para coletar comida eficientemente. O objetivo do trabalho será programar algoritmos de busca e aplicá-los ao cenário do Pacman. O código desse trabalho consiste de diversos arquivos Python, alguns dos quais você terá que ler e entender para fazer o trabalho.


Arquivos que devem ser editados:

- `search.py` - Onde ficam os algoritmos de busca.

- `searchAgents.py` - Onde ficam os agentes baseados em busca.

Arquivos que devem ser lidos:

- `pacman.py` - O arquivo principal que roda jogos de Pacman. Esse arquivo também descreve o tipo `GameState`, que será amplamente usado nesse trabalho.

- `game.py` - A lógica do mundo do Pacman. Este arquivo descreve vários tipos auxiliares como `AgentState`, `Agent`, `Direction` e `Grid`.

- `util.py` - Estruturas de dados úteis para implementar algoritmos de busca.

Arquivos que podem ser ignorados:

* `graphicsDisplay.py` - Visualização gráfica do Pacman.

* `graphicsUtils.py` - Funções auxiliares para visualização gráfica do Pacman.

* `textDisplay.py` - Visualização gráfica em ASCII para o Pacman.

* `ghostAgents.py` - Agentes para controlar fantasmas.

* `keyboardAgents.py` - Interfaces de controle do Pacman a partir do teclado.

* `layout.py` - Código para ler arquivos de layout e guardar seu conteúdo.

Documentação disponível:

* Este arquivo [como pdf](https://gitprint.com/rio-group/trabalho-ai-pacman/blob/master/README.md).
* Documentação do código [online](https://rio-group.github.io/trabalho-ai-pacman/).
* Documentação do código [em pdf](https://rio-group.github.io/trabalho-ai-pacman/pacman-doxy.pdf).

## O que deve ser entregue

* Arquivo `.zip` contendo os arquivos `search.py` e `searchAgents.py` serão modificados no trabalho.
* Documento `.pdf` com as respostas às perguntas que aparecem listadas abaixo.

## Descrição do trabalho

Depois de baixar o código usando o link [https://github.com/rio-group/trabalho-ai-pacman/archive/master.zip](https://github.com/rio-group/trabalho-ai-pacman/archive/master.zip), descompacte-lo e entre na pasta resultante.

Alternativamente, você pode clonar o repositório de GitHub usando o GitHub Desktop (ou outro aplicativo similar) ou digitando na linha de comando:

```bash
git clone https://github.com/rio-group/trabalho-ai-pacman.git
```

Depois do passo anterior, você pode jogar um jogo de Pacman digitando a seguinte linha de comando:

```bash
python pacman.py
```

O agente mais simples em `searchAgents.py` é o agente `GoWestAgent`, que sempre vai para oeste (um agente reflexivo trivial). Este agente pode ganhar às vezes:

```bash
python pacman.py --layout testMaze --pacman GoWestAgent
```

Mas as coisas se tornam mais difíceis quando virar é necessário:

```bash
python pacman.py --layout tinyMaze --pacman GoWestAgent
```

`pacman.py` tem opções que podem ser dadas em formato longo (por exemplo, `--layout`) ou em formato curto (por exemplo, `-l`). A lista de todas as opções pode ser vista executando:

```bash
python pacman.py -h
```

Todos os comandos que aparecem aqui também estão em `commands.txt`, e podem ser copiados e colados.

Encontrando comida em um ponto fixo usando algoritmos de busca

No arquivo `searchAgents.py`, você irá encontrar o programa de um agente de busca (`SearchAgent`), que planeja um caminho no mundo do Pacman e executa o caminho passo-a-passo. Os algoritmos de busca para planejar o caminho não estão implementados -- **este será o seu trabalho**.

Para entender o que está descrito a seguir, pode ser necessário olhar esse glossário de objetos. Primeiro, verifique que o agente de busca SearchAgent está funcionando corretamente, rodando:

```bash
python pacman.py -l tinyMaze -p SearchAgent -a fn=tinyMazeSearch
```

O comando acima faz o agente `SearchAgent` usar o algoritmo de busca `tinyMazeSearch`, que está implementado em `search.py`. O Pacman deve navegar o labirinto corretamente.

Agora chegou a hora de implementar os seus algoritmos de busca para o Pacman! Os pseudocódigos dos algoritmos de busca estão no livro.

Lembre-se que um nó da busca deve conter não só o estado mas também toda a informação necessária para reconstruir o caminho (sequência de ações) até aquele estado.Importante: Todas as funções de busca devem retornar uma lista de ações que irão levar o agente do início até o objetivo. Essas ações devem ser legais (direções válidas, sem passar pelas paredes).

*Dica 1:* Os algoritmos de busca são muito parecidos. Os algoritmos de busca em profundidade, busca em extensão, busca de custo uniforme e A* diferem somente na ordem em que os nós são retirados da borda. Então o ideal é tentar implementar a busca em profundidade corretamente e depois será mais fácil implementar as outras. Uma possível implementação é criar um algoritmo de busca genérico que possa ser configurado com uma estratégia para retirar nós da borda. (Porém, implementar dessa forma não é necessário).

*Dica 2:* Dê uma olhada no código dos tipo `Stack` (pilha), `Queue` (fila) e `PriorityQueue` (fila com prioridade) que estão no arquivo `util.py`.

## Etapa 1 (2 pontos)

Implemente o algoritmo de busca em profundidade (DFS) na função `depthFirstSearch()` do arquivo `search.py`. Para que a busca seja completa, implemente a versão de DFS que não expande estados repetidos (seção 3.5 do livro).

Teste seu código executando:

```bash
python pacman.py -l tinyMaze -p SearchAgent
python pacman.py -l mediumMaze -p SearchAgent
python pacman.py -l bigMaze -z .5 -p SearchAgent
```

A saída do Pacman irá mostrar os estados explorados e a ordem em que eles foram explorados (vermelho mais forte significa que o estado foi explorado antes).

**Pergunta 1:** A ordem de exploração foi de acordo com o esperado? O Pacman realmente passa por todos os estados explorados no seu caminho para o objetivo?Dica: Se você usar a pilha Stack como estrutura de dados, a solução encontrada pelo algoritmo DFS para o mediumMaze deve ter comprimento 130 (se os sucessores forem colocados na pilha na ordem dada por getSuccessors; pode ter comprimento 246 se forem colocados na ordem reversa).

**Pergunta 2**: Essa é uma solução ótima? Senão, o que a busca em profundidade está fazendo de errado?

## Etapa 2 (2 pontos)

Implemente o algoritmo de busca em extensão (BFS) na função `breadthFirstSearch` do arquivo `search.py`. De novo, implemente a versão que não expande estados que já foram visitados. Teste seu código executando:

```bash
python pacman.py -l mediumMaze -p SearchAgent -a fn=bfs
python pacman.py -l bigMaze -p SearchAgent -a fn=bfs -z .5
```

**Pergunta 3:** A busca BFS encontra a solução ótima? Senão, verifique a sua implementação. Se o seu código foi escrito de maneira correta, ele deve funcionar também para o quebra-cabeças de 8 peças (seção 3.2 do livro-texto) sem modificações.

```bash
python eightpuzzle.py
```

A busca BFS vai encontrar o caminho com o menor número de ações até o objetivo. Porém, podemos querer encontrar caminhos que sejam melhores de acordo com outros critérios. Considere o labirinto `mediumDottedMaze` e o labirinto `mediumScaryMaze`. Mudando a função de custo, podemos fazer o Pacman encontrar caminhos diferentes. Por exemplo, podemos ter custos maiores para passar por áreas com fantasmas e custos menores para passar em áreas com comida, e um agente Pacman racional deve poder ajustar o seu comportamento.

## Etapa 3 (2 pontos)

Implemente o algoritmo de busca de custo uniforme (checando estados repetidos) na função `uniformCostSearch` do arquivo `search.py`. Teste seu código executando os comandos a seguir, onde os agentes tem diferentes funções de custo (os agentes e as funções são dados):

```bash
python pacman.py -l mediumMaze -p SearchAgent -a fn=ucs
python pacman.py -l mediumDottedMaze -p StayEastSearchAgent
python pacman.py -l mediumScaryMaze -p StayWestSearchAgentA* search
```

## Etapa 4 (2 pontos)

Implemente a busca A* (com checagem de estados repetidos) na função `StarSearch` do arquivo `search.py`. A busca A* recebe uma heurística como parâmetro.

Heurísticas têm dois parâmetros: um estado do problema de busca (o parâmetro principal), e o próprio problema. A heurística implementada na função `nullHeuristic` do arquivo `search.py` é um exemplo trivial.

Teste sua implementação de A* no problema original de encontrar um caminho através de um labirinto para uma posição fixa usando a heurística de distância Manhattan (implementada na função `manhattanHeuristic` do arquivo `searchAgents.py`).

```bash
python pacman.py -l bigMaze -z .5 -p SearchAgent -a fn=astar,heuristic=manhattanHeuristic
```

A busca A* deve achar a solução ótima um pouco mais rapidamente que a busca de custo uniforme (549 vs. 621 nós de busca expandidos na nossa implementação).

## Coletando comida

Agora iremos atacar um problema mais difícil: fazer o Pacman comer toda a comida no menor número de passos possível. Para isso, usaremos uma nova definição de problema de busca que formaliza esse problema: `FoodSearchProblem` no arquivo `searchAgents.py` (já implementado). Uma solução é um caminho que coleta toda a comida no mundo do Pacman. A solução não será modificada se houverem fantasmas no caminho; ela só depende do posicionamento das paredes, da comida e do Pacman. Se os seus algoritmos de busca estiverem corretos, A* com uma heurística nula (equivalente a busca de custo uniforme) deve encontrar uma solução para o problema testSearch sem nenhuma mudança no código (custo total de 7).

```bash
python pacman.py -l testSearch -p AStarFoodSearchAgent
```

*Nota:* `AStarFoodSearchAgent` é um atalho para `-p SearchAgent -a fn=astar,prob=FoodSearchProblem,heuristic=foodHeuristic`. Porém, a busca de custo uniforme fica lenta até para problemas simples como `tinySearch`.

## Etapa 5 (2 pontos)

Implemente uma heurística admissível `foodHeuristic` no arquivo `searchAgents.py` para o problema `FoodSearchProblem`. Teste seu agente no problema `trickySearch`:

```bash
python pacman.py -l trickySearch -p AStarFoodSearchAgent
```
# Glossário

Este é um glossário dos objetos principais na base de código relacionada a problemas de busca:

* `SearchProblem` (`search.py`): Um `SearchProblem` é um objeto abstrato que representa o espaço de estados, função sucessora, custos, e estado objetivo de um problema. Você vai interagir com objetos do tipo `SearchProblem` somente através dos métodos definidos no topo de `search.py`.
* `PositionSearchProblem` (`searchAgents.py`): Um tipo específico de `SearchProblem` --- corresponde a procurar por uma única comida no labirinto.
* `FoodSearchProblem` (`searchAgents.py`): Um tipo específico de `SearchProblem` --- corresponde a procurar um caminho para comer toda a comida em um labirinto.
* **Função de Busca:** Uma função de busca é uma função que recebe como entrada uma instância de `SearchProblem`, roda algum algoritmo, e retorna a sequência de ações que levam ao objetivo. Exemplos de função de busca são `depthFirstSearch` e `breadthFirstSearch`, que deverão ser escritas pelo grupo. A função de busca dada `tinyMazeSearch` é uma função muito ruim que só funciona para o labirinto `tinyMaze`.
* `SearchAgent`: é uma classe que implementa um agente (um objeto que interage com o mundo) e faz seu planejamento de acordo com uma função de busca. `SearchAgent` primeiro usa uma função de busca para encontrar uma sequência de ações que levem ao estado objetivo, e depois executa as ações uma por vez.
